---
title: "Barragens"
date: 2019-04-02T00:00:00.000Z
tags:
  - Barragens
---

<!-- wp:paragraph -->
<p>Estamos acostumados a ouvir em noticiários relatos de barragens e as situações nas regiões ao redor, mas será que realmente as conhecemos, seu propósito e suas complicações?</p>


<p>Essas represas artificiais construídas geralmente em rios retém grandes quantidades de água com o intuito de armazenamento e deposição de rejeitos de processos industriais, de armazenamento de água para o abastecimento da região, ou até mesmo para a produção de energia elétrica. </p>


<ul class="wp-block-gallery columns-3 is-cropped"><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2019/04/barragem-de-rejeitos-de-mineracao-o-que-a-lama-contem-9.jpg" alt="" data-id="1155" data-link="http://seivajr.com/?attachment_id=1155" class="wp-image-1155"/><figcaption>Barragem de Rejeitos de Mineração</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2019/04/usina-sao-simao-cemig.jpg" alt="" data-id="1154" data-link="http://seivajr.com/?attachment_id=1154" class="wp-image-1154"/><figcaption>Barragem da Usina Hidrelétrica de São Simão, do Rio Paranaíba, em Goiás</figcaption></figure></li><li class="blocks-gallery-item"><figure><img src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2019/04/barragem.jpg" alt="" data-id="1153" data-link="http://seivajr.com/?attachment_id=1153" class="wp-image-1153"/><figcaption>Barragem de Reservatório do Rio Descoberto, em Brasília</figcaption></figure></li></ul>


<p>A construção de barragens deve considerar diversos aspectos, desde o solo e a geomorfologia regional, passando pelas possíveis consequências diretas e indiretas para a fauna e flora locais e alcançando a presença de comunidades menores e como elas são afetadas. Como trata-se de uma obra que envolve uma interdisciplinaridade de profissionais e que possui tamanha importância, nada mais correto que esse processo ser regulamentado e fiscalizado de maneira assídua, assim como todo assunto ambiental, como já falamos <a href="http://seivajr.com/legislacao-ambiental-no-brasil/">AQUI</a>.<br><br></p>


<p>As regras que regulamentam os processos de funcionamento de barragens estão presentes na Política Nacional de Segurança de Barragens (lei nº 12.334/2010). Essa política também estabelece que a Agência Nacional de Águas (ANA) é responsável por organizar, implantar e gerir as barragens brasileiras.</p>


<center><iframe src="https://giphy.com/embed/l3q2BblkeSUFEOg3S" width="480" height="271" frameBorder="0" class="giphy-embed" allowFullScreen></iframe><p><a href="https://giphy.com/gifs/water-green-l3q2BblkeSUFEOg3S"> <br>via GIPHY</a></p><center> Imagina se os rios continuassem bonitinhos assim?


<p>No caso das barragens de rejeitos de mineração, como ouvimos falar muito nos últimos anos, além da necessidade de reservar o resíduo gerado, há também a importância de proteger o solo e os cursos d’água de contaminações. Lembra que falamos <a href="http://seivajr.com/metais-pesados/">AQUI</a> dos metais pesados? Pois então.<br></p>


<p>Elas podem ser de três tipos: alteamento a montante, centro de linha e alteamento a jusante. A diferença é o espaço necessário, a montagem do dique inicial e a disposição dos seguintes (dique é a parte de terra que será instalada para segurar a barragem, explicando de um modo simples), além de algumas configurações técnicas. Apesar de o modo de alteamento a jusante ser o mais seguro, o que se vê com frequência no Brasil e no mundo são barragens a montante, que é uma obra mais barata e rápida. Mas será que vale o risco?</p>


<figure class="wp-block-image"><img src="https://organicsnewsbrasil.com.br/wp-content/uploads/2015/12/metodo-constru%C3%A7%C3%A3o.bmp" alt=""/><figcaption>Tipos de barragem</figcaption></figure>


<p>Tanto as condições de funcionamento, disposição e manutenção de uma barragem de rejeitos exigem muita atenção e fiscalização, porém, sabemos que não é exatamente o que acontece por aqui. Conheça para poder questionar e exigir melhorias!<br></p>


<iframe src="https://giphy.com/embed/5eFRKTq4uUeHe1czA5" width="480" height="231" frameBorder="0" class="giphy-embed" allowFullScreen></iframe><p><a href="https://giphy.com/gifs/statechamps-criminal-pop-punk-state-champs-5eFRKTq4uUeHe1czA5"><b>via GIPHY</a></p><center> Estaremos de olho!


<p style="text-align:left"><strong>Pensando nisso, a Seiva Jr. organizou uma roda de conversa na UFABC, para debatermos sobre os recentes eventos de barragens. Por que não aprendemos com os erros do passado? </strong></p>


<p style="text-align:left"><strong>O evento ocorrerá dia 02/04, as 14h no campus Santo André. Em breve, um resumão de tudo que rolou!<br></strong></p>


<p style="text-align:left">Fontes:</p>


<p style="text-align:left"><a href="http://www3.ana.gov.br/portal/ANA/panorama-das-aguas/barragens.">http://www3.ana.gov.br/portal/ANA/panorama-das-aguas/barragens.</a><br><br><a href="https://segredosdomundo.r7.com/o-que-e-uma-barragem-de-rejeitos-de-mineracao-e-a-lama-o-que-e/">https://segredosdomundo.r7.com/o-que-e-uma-barragem-de-rejeitos-de-mineracao-e-a-lama-o-que-e/</a><br><br><a href="https://www.metropoles.com/distrito-federal/barragem-do-descoberto-atinge-volume-maximo-e-abastecimento-esta-garantido">https://www.metropoles.com/distrito-federal/barragem-do-descoberto-atinge-volume-maximo-e-abastecimento-esta-garantido</a><br><br><a href="https://veja.abril.com.br/economia/quem-e-a-empresa-chinesa-que-comprou-hidreletrica-da-cemig/">https://veja.abril.com.br/economia/quem-e-a-empresa-chinesa-que-comprou-hidreletrica-da-cemig/</a><br><a href="https://organicsnewsbrasil.com.br/meio-ambiente/barragem-mg/como-e-construida-uma-barragem-de-rejeitos/">https://organicsnewsbrasil.com.br/meio-ambiente/barragem-mg/como-e-construida-uma-barragem-de-rejeitos/</a><br></p>

